---
author: alexandre
categories:
- Desenvolvimento
comments: true
date: "2007-01-16T11:25:26Z"
slug: cursos-e-certificacoes
tags:
- Mercado
- Qualidade de Software
theme:
  name: twitter
title: Cursos e certificações
wordpress_id: 102
---

Estava a conversar com um amigo acerca de certificações, e achei que seria interessante colocar aqui o que penso a respeito, com o objetivo de fomentar uma discussão a respeito da importância das mesmas. Pensando um pouco mais, achei interessante falar sobre cursos também, que têm se mostrado um tema polêmico em algumas conversas.

Primeiro vamos falar de cursos: para mim cursos são ótimos para pessoas com pouca experiência, e com necessidade de obter uma rápida **introdução** a uma determinada tecnologia. Se a pessoa realmente quiser colocar em seu currículo que domina uma tecnologia, não basta ter 30 certificados de conclusão de curso, tem que desenvolver projetos variados fazendo uso da tecnologia.Desta forma, sugiro que se você tem interesse em aprender uma tecnologia nova e tiver condições, faça um curso sim, mas planeje algum tempo após o curso para desenvolver pequenos projetos que exercitem os diversos aspectos do que você acabou de aprender. De qualquer forma, se você tiver tempo e força de vontade, talvez você possa pular o curso, mas nunca o exercício da tecnologia.

Agora, a respeito de certificações. No meu entender, certificações são fundamentais atividades como DBA, administradores de rede e afins. Mas para uma linguagem de programação, acredito ser totalmente dispensável, exceto para pessoas com pouca experiência. Se eu avaliar um currículo para estagiário, e este possuir uma certificação em programação, certamente darei um crédito maior do que um outro que não possua a certificação. Mas em se tratando de profissionais experientes, o que mais importa é a sua experiência, e não o seu certificado. Acredito que um certificado de programação consiga avaliar o conhecimento da estrutura da linguagem, mas não a capacidade do programador de fazer uso de suas funcionalidades, nem tampouco sua habilidade como programador.

De uma forma geral, no que diz respeito a cursos e certificações, a mensagem que quero deixar é que não é possível atestar a competência de um desenvolvedor atavés destas ferramentas. A experiência é muito mais importante.
